\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Procedimiento de mantenimiento y soporte, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Proc.Mantenim.Soporte Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Procedimiento de mantenimento y soporte}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-05-24}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
PROCEDIMIENTO DE MANTENIMIENTO Y SOPORTE PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
24 de Mayo de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
PROCEDIMIENTO DE MANTENIMIENTO Y SOPORTE PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
El presente documento de procedimiento de mantenimiento y soporte se genera para  establecer la forma en que se mantendrá el sistema y se proporcionará soporte a los usuarios del mismo.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a construir es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y mantenimiento, y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de este documento es dejar constancia de los procedimientos a emplear para mantener y dar soporte al sistema.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{AP} &
{Access Point}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}\newpage

\section[MOTIVACIÓN]{\rmfamily\bfseries MOTIVACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para que el funcionamiento del sistema sea correcto tras su despliegue será necesario establecer un procedimiento de mantenimiento para éste. Del mismo modo será necesario establecer la forma en que se tratarán las posibles incidencias que puedan ocurrir, tanto al sistema en sí como a los usuarios del mismo.\newline
Para ello será necesario que el sistema sea monitorizado en busca de comportamientos anómalos que puedan indicar desde un mal funcionamiento de algún componente del sistema a un uso elevado de los recursos disponibles. También es vital comprobar periodicamente la seguridad del sistema para evitar y detectar posibles intrusiones, y actuar en caso de detectar una brecha en la seguridad.\newline
Finalmente será imprescindible disponer de un procedimiento mediante el cual resolver los problemas que puedan surgir, ya sea mediante la monitorización del sistema o la comunicación con los usuarios, que deberán ser debidamente atendidos.
}

\section[MANTENIMIENTO]{\rmfamily\bfseries MANTENIMIENTO} \label{sec:mantenimiento}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{ 
Para conseguir realizar un buen mantenimiento la clave está en la monitorización del sistema. Cuanto antes se detecten las incidencias o se observen señales que puedan dar lugar a un futuro mal funcionamiento del sistema, antes podrán corregirse o prevenirse respectivamente. Es por esta razón que se deben buscar dichas señales de forma proactiva en lugar de esperar a que los problemas ocurran y que sean los usuarios los que deban notificar al personal de mantenimiento de ellos, definiendo monitorizaciones contínuas o periódicas, y de ser posible, estableciendo avisos al traspasar ciertos umbrales.\newline
Durante la fase de mantenimiento el personal designado se ocupará de realizar inspecciones de los puntos de acceso y hardware en general, para identificar posibles roturas en el mismo. Además, deberán inspeccionar el rendimiento de la red y puntos de acceso que puedan no encontrarse operativos, afectando a dicho rendimiento.\newline
También será necesario que se actualice el firmware de los puntos de acceso antes y tras la instalación para evitar posibles vulnerabilidades y poder disfrutar de las ventajas que ofrezcan las nuevas versiones. Para ello, una vez desplegado el sistema, se deberá disponer de un punto de acceso en un entorno de pruebas que servirá para comprobar la estabilidad de dicho firmware, y tras esto actualizar los puntos de acceso en producción.\newline
Tras la instalación también deberá llevarse a cabo una verificación de la cobertura de la red de forma periódica, sobre todo si se realizan cambios en el edificio o si se recibe retroalimentación por parte de los usuarios de que falle la cobertura en alguna zona.\newline
Finalmente, todos los problemas que pudiesen ser detectados anteriormente deberán ser solucionados de forma correcta y en un tiempo aceptable, haciendo uso de las herramientas hardware y software disponibles para ello.
}

\section[MONITORIZACIÓN]{\rmfamily\bfseries MONITORIZACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Los principales aspectos a tener en cuenta para la monitorización del sistema serán el rendimiento, el hardware y la configuración. Estos tres aspectos permitirán detectar los problemas que tenga la red o síntomas que puedan desembocar en futuros problemas y así prevenirlos.
}

\subsection[RENDIMIENTO]{\rmfamily\bfseries RENDIMIENTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El rendimiento del sistema es un aspecto importante que debe monitorizarse, puesto que depende de éste el buen funcionamiento de las aplicaciones y la experiencia del usuario. Antes de que la utilización del sistema llegue a cierto umbral a partir del que se aprecie una bajada de rendimiento es necesario escalarlo, para poder prever dicho aumento de la utilización y seguir ofreciendo el mismo rendimiento.
Las métricas que se proponen para detectar la necesidad de ampliar el sistema debido a una caída en rendimiento son las siguientes:
\begin{itemize}
	\item Si hay más del 75\% del máximo de clientes por punto de acceso.
	\item Si la utilización de los puntos de acceso supera el 75\% de su capacidad.
	\item Si la utilización de la controladora super el 75\%.
	\item Si más del 10\% de las comunicaciones son reintentos de conexión.
\end{itemize}
Todos estos aspectos deberán ser monitorizados de forma que, ante la presencia de alguna de éstas señales, se ponga en marcha la planificación de la ampliación del sistema.
}

\subsection[HARDWARE]{\rmfamily\bfseries HARDWARE}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Otro aspecto importante a monitorizar es el hardware. Es necesario llevar a cabo revisiones periódicas de los puntos de acceso, cableado y del switch en busca de posibles desperfectos o averías, bien sea roturas de antenas, deterioro del cableado, modificaciones en el edificio que puedan haber afectado a la ubicación u orientación de los puntos de acceso etc.\newline
Dependiendo de la avería puede ser necesario reiniciar o actualizar los dispositivos o incluso realizar la sustitución de algún componente, repararlo, o incluso sustituir el aparato en su totalidad.\newline
Parte de dicha inspección también será la detección de nuevas versiones de firmware disponibles, que se probarán y aplicarán de la forma descrita en la sección de \hyperref[sec:mantenimiento]{mantenimiento}.
}

\subsection[CONFIGURACIÓN]{\rmfamily\bfseries CONFIGURACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
La monitorización de la configuración consistirá principalmente en la comprobación de que todos los parámetros establecidos en los diferentes dispositivos de red coincidan con los indicados en la documentación de configuración. Para ello será necesario mantener dicha documentación actualizada, realizando los cambios pertinentes en la misma cada vez que se apruebe un cambio de configuración en el sistema.\newline
De este modo será sencillo encontrar discrepancias en el caso de un fallo en la configuración, o por ejemplo, en caso de que un atacante consiguiese restablecer la configuración de fábrica de un punto de acceso para explotar una vulnerabilidad.\newline\newline
Los parámetros a revisar que suelen causar problemas de conexion a los dispositivos cliente son principalmente el SSID, el tipo de seguridad, la contraseña y la configuración del protocolo DHCP. La configuración de dichos parámetros suelen ser de las principales causas por las que los usuarios tengan problemas con la red, por lo que asegurar que la configuración de los puntos de acceso es correcta ayudará a descartar fallos por parte del sistema y resultará muy ventajoso a la hora de resolver incidencias.\newline
Otros parámetros que suelen provocar problemas de rendimiento y alcance son los parámetros de transmisión. Es muy conveniente revisar que parámetros como el canal o la potencia de transmisión sean correctos, puesto que es muy sencillo que por un cambio en dicha configuración se pase a transmitir en un canal saturado, reduciendo drásticamente el rendimiento, o que la potencia de transmisión se reduzca, reduciendo así el rango de cobertura del punto de acceso, dejando a los clientes sin servicio.
}

\section[GESTIÓN DE LA CONFIGURACIÓN]{\rmfamily\bfseries GESTIÓN DE LA CONFIGURACIÓN} \label{sec:gestConf}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Dado que mantener un registro actualizado de la configuración del sistema es de suma importancia, debe definirse un procedimiento mediante el cual se puedan aprobar, aplicar y registrar dichos cambios.\newline
Una vez que un usuario haya solicitado un cambio en la configuración al personal designado a darles soporte, debe valorarse dicha petición. Los responsables de dicha valoración deberán asegurarse de que los cambios solicitados son razonables y factibles. Para ello deberá tenerse en cuenta el impacto de dichos cambios sobre el sistema, valorando todas sus consecuencias. Para dicha evaluación deberá hacerse uso de un entorno de pruebas que permita comprobar que el cambio es factible y estable.\newline
Si dicho cambio no fuese posible, se comunicará al usuario y no se efectuará cambio alguno, registrando en la documentación el cambio solicitado y las razones por las que no se llevó a cabo. En caso de ser posible, se probará la estabilidad de dicho cambio en el entorno de pruebas, y una vez que se haya comprobado que el cambio está listo para ser efectuado en producción, se procederá a su implementación y su posterior registro, actualizando el documento de configuración del sistema.
}

\section[SEGURIDAD]{\rmfamily\bfseries SEGURIDAD}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Como en todo sistema, la seguridad es un factor primordial, por lo que se debe llevar un seguimiento exhaustivo de la misma para evitar posibles intrusiones.\newline
Es necesario revisar las políticas de seguridad establecidas regularmente, no sólo para que el personal se familiarice con ellas, sino para proponer cambios si se considera necesario. Una actitud proactiva en este tipo de actividades ayudará a prevenir posibles ataques.\newline
Llevar a cabo revisiones periódicas de la arquitectura ayuda a interiorizar los detalles de la misma y en ocasiones a detectar posibles fallos o proponer mejoras. Del mismo modo, revisar las instalaciones en busca de puntos de acceso no autorizados resultará una tarea más sencilla disponiendo de un buen conocimiento de dicha arquitectura. Esta es una tarea que debe realizarse a menudo, puesto que dichos dispositivos darían acceso sin restricción al sistema, con todas sus consecuencias.\newline
Además de esto, deberá comprobarse periódicamente la configuración de seguridad y realizar pruebas de penetración para comprobar que el sistema sigue siendo seguro.\newline
Finalmente, entrevistar a los usuarios acerca de sus conocimientos sobre las políticas de seguridad del sistema y sus costumbres de uso puede desvelar brechas de seguridad producidas por el desconocimiento y el mal uso del mismo. En este caso será conveniente informar a los usuarios de dichas políticas y de las consecuencias de su incumplimiento.
}

\subsection[POLÍTICAS DE SEGURIDAD]{\rmfamily\bfseries POLÍTICAS DE SEGURIDAD}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Las políticas de seguridad a seguir en este sistema contemplarán tres aspectos principales: el control de la instalación de nuevos dispositivos de acceso a la red, la monitorización en busca de elementos no permitidos en la red y la realización de pruebas de seguridad a la red.
}

\subsubsection[Políticas de control de instalación]{\rmfamily\bfseries Políticas de control de instalación}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
La instalación de nuevos puntos de acceso en la red necesitan autorización previa del personal a cargo en el centro de cálculo. Para ello debe informarse del propósito, ubicación, marca, modelo y dirección MAC de los dispositivos a instalar. La principal razón de esta política es evitar la instalación de puntos de acceso no autorizados y facilitar su detección, puesto que sólo deberían constar en el sistema los puntos de acceso registrados en la documentación.
}

\subsubsection[Políticas de monitorización]{\rmfamily\bfseries Políticas de monitorización}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Con el fin de detectar intrusiones es necesario monitorizar el sistema en busca de indicios como puntos de acceso no autorizados, o cambios sospechosos en parámetros de configuración del sistema. Para ello se inspeccionará el edificio en busca de dichos dispositivos o indicios de acceso al sistema mediante ethernet desde el switch, controlando las direcciones MAC que se han conectado al mismo.
}

\subsubsection[Políticas de pruebas]{\rmfamily\bfseries Políticas de pruebas}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Finalmente, para corroborar la robustez del sistema se realizarán periódicamente pruebas de penetración y auditorías. Mediante dichas pruebas se comprobará que efectivamente se cumplen los requisitos de seguridad del sistema y que el sistema no muestra vulnerabilidades.
Para ello se podrá realizar una prueba como la efectuada tras instalar el sistema o mediante la contratación de un hacker ético.
}

\section[ATENCIÓN AL USUARIO]{\rmfamily\bfseries ATENCIÓN AL USUARIO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
La atención al usuario es un importante componente del mantenimiento del sistema puesto que mejora su experiencia de uso, y mediante la resolución de problemas, el rendimiento de la red. Al mismo tiempo, la retroalimentación aportada por los usuarios puede resultar útil para descubrir nuevos problemas no descubiertos mediante la monitorización.
}

\subsection[RESOLUCIÓN DE PROBLEMAS]{\rmfamily\bfseries RESOLUCIÓN DE PROBLEMAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para la resolución de problemas, el procedimiento a seguir se dividirá en cuatro etapas, que son la etapa de identificación del problema, la de identificación de la causa del problema, la etapa de resolución del problema y la etapa de documentación.\newline\newline
En la fase de identificación del problema se deberá tomar nota del reporte del usuario, procurando que sea lo más detallada posible e intentando obtener una forma de volver a reproducir el fallo. Para ello puede ser necesario acudir al puesto de trabajo del usuario en persona o de forma remota, para averiguar qué hace y cómo lo hace, además de entrevistarlo. Una vez se tiene suficiente nivel de detalle, se podrá definir cuál es el problema y pasar a la etapa siguiente.\newline\newline
En esta nueva etapa será necesario tener en cuenta todas las posibles causas que puedan dar lugar a la problemática que está experimentando el usuario. Por ejemplo, si éste consigue acceso a la red pero no tiene conectividad, puede deberse a una mala configuración de los parámetros de red del cliente, o a un fallo del servidor DHCP, entre otros. Una vez identificadas dichas causas, deberán comprobarse una a una hasta haber encontrado la que causó el mal funcionamiento en el sistema del cliente. Tras esto se podrá cambiar de etapa.\newline\newline
Para completar la etapa de resolución del problema habrá que llevar a cabo todas las acciones necesarias para solventar dicha incidencia. Si ello conllevase realizar un cambio en la configuración del sistema, será necesario utilizar el procedimiento definidio anteriormente en la sección de \hyperref[sec:gestConf]{gestión de la configuración}.\newline\newline
Una vez resuelto el problema se terminará el proceso con la documentación de la incidencia y las acciones tomadas para su resolución en la etapa de documentación. Esto será especialmente útil para resolver futuras incidencias, puesto que se contará con una base de conocimientos que podrán aplicarse a casos similares.
}

\end{document}
